% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=327cf&id=2N42-3
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Chosir la meilleure expression d'une fonction pour résoudre une équation
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : \begin{center}
$f(x)=x^2+10x+16$. \,\,\,\,\, ($\textit{Forme développée}$)
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire : \begin{center}
	$f(x)=(x+8)(x+2)$.\,\,\,\,\, ($\textit{Forme factorisée}$)
	\end{center} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire : \begin{center}
	$f(x)=\left(x +5\right)^2 -9$. \,\,\,\,\, ($\textit{Forme canonique}$)
	\end{center} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Répondre aux questions suivantes en utilisant l'écriture de $f(x)$ la mieux adaptée :
\begin{enumerate}
\item Calculer $f(0)$, $f(-8)$ puis $f(-5)$.
\item  Résoudre l'équation $f(x) = 16$.
\item  Résoudre l'équation $f(x)=-9$.
\item Résoudre l'équation $f(x)=0$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme factorisée : \\$\begin{aligned}
     (x+8)(x+2) &= x^2 +2x +8x +16\\
      & = x^2+10x+16\\
      &=f(x)
      \end{aligned}$\\ On retrouve la forme développée, donc on en déduit que $f(x)$ peut s'écrire sous forme factorisée : $f(x)=(x+8)(x+2)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme canonique : \\$\begin{aligned}
     \left(x +5\right)^2 -9  &=\left(x^2 +10 x +25 \right) -9
     \\
   &=x^2+10x+16
   \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme canonique :  $f(x)=\left(x +5\right)^2 -9$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}
\begin{enumerate}
\item  $\bullet$ Pour déterminer $f(0)$, les calculs à partir de la forme développée sont plus rapides : \\$f(0)= 0^2+10\times 0+10+16=16$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(-8)$, les calculs à partir de la forme factorisée sont plus rapides : \\$f(-8)= (-8+8)(-8+2)
    = \times 0\times (-6)=0$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(-5)$, les calculs à partir de la forme canonique sont plus rapides : \\$f(-5)= \left(-5+5 \right)^2-9=0-9=-9$ 

\item On remarque que $16$ est la constante de la forme développée.\\
    En utilisant la forme développée, on obtient  :\\ $f(x) = 16 \iff x^2+10x+16 = 16$\\ $\phantom{f(x) = 16} \iff x^2 +10x = 0 $\\ $\phantom{f(x) = 16} \iff x \left(x +10\right) = 0 $\\ $\phantom{f(x) = 16} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x +10 = 0 $\\ $\phantom{f(x) = 16} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x = -10 $\\
    L'équation a deux solutions : $0$ et $-10$.

\item En utilisant la forme canonique, cela revient à résoudre une équation avec un carré isolé.\\$f(x)= -9\iff \left(x +5\right)^2 -9 =-9$\\$\phantom{f(x)= -9} \iff \left( x +5 \right)^2=0$
    \\$\phantom{f(x)= -9} \iff  x +5=0$\\$\phantom{f(x)= -9} \iff x=-5$\\L'équation a une solution : $-5$.


\item En utilisant la forme factorisée, cela revient à résoudre  une équation produit-nul.\\$f(x)=0 \iff (x+8)(x+2) = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x+8 = 0 \text{\quad ou \quad} x+2 = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x=-8 \text{\quad ou \quad} x=-2$\\L'équation a deux solutions : $-8$ et $-2$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
	\item Penser à développer la forme factorisée de $f(x)$.
	\item Penser à développer la forme canonique de $f(x)$.
	\item 	
		\begin{enumerate}
		\item Pour chaque calcul, une des formes est plus adaptée que les autres.		
		\item Remarquer que $16$ est le terme constant d'une des expressions de $f(x)$.
		\item Remarquer que $-9$ est le terme constant dans la forme canonique de $f(x)$.
		\item Il peut-être intéressant de se ramener à une équation produit nul.	
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme factorisée : \\$\begin{aligned}
     (x+8)(x+2) &= x^2 +2x +8x +16\\
      & = x^2+10x+16\\
      &=f(x)
      \end{aligned}$\\ On retrouve la forme développée, donc on en déduit que $f(x)$ peut s'écrire sous forme factorisée : $f(x)=(x+8)(x+2)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme canonique : \\$\begin{aligned}
     \left(x +5\right)^2 -9  &=\left(x^2 +10 x +25 \right) -9
     \\
   &=x^2+10x+16
   \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme canonique :  $f(x)=\left(x +5\right)^2 -9$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}

\begin{enumerate}
\item  $\bullet$ $f(0)=16$ \\$\bullet$ $f(-8)=0$ \\$\bullet$ $f(-5)=-9$ 
\item L'équation a deux solutions : $0$ et $-10$.
\item L'équation a une solution : $-5$.
\item L'équation a deux solutions : $-8$ et $-2$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Reponse}

